\section{Schluss}
\label{sec:6}

\subsection{Fazit}
\label{sec:6.1}
Das Ziel dieser Bachelorarbeit ist es, zwei vielversprechende Methoden für das Stereorendering von Feuer und Rauch testweise zu implementieren, 
zu vergleichen und die Eignung für den möglichen Einsatz in VR-Systemen zu beurteilen. 
Nach Evaluierung der Ergebnisse von Parallax Occlusion Mapping und Ray Marching stellt sich heraus, dass beide Algorithmen potentiell für das Rendering 
von Rauch geeignet sein könnten.

Die Darstellung der POM-basierten Billboards, so wie sie im Rahmen dieser Arbeit in Kombination mit den Texture Sheets für die Betrachtung in VR 
verwendet wurde, bringt jedoch auch einige Probleme, wie die beschriebenen Artefakte und Verzerrungen mit sich. 
Parallax Occlusion Mapping hat den großen Vorteil, dass die Offsets und Verdeckungen basierend auf dem Blickwinkel berechnet werden. 
Dies ist eine Stärke, die für den Einsatz in Virtual Reality mit HMDs spricht. Jedoch ist aus den Erkenntnissen dieser Arbeit der Volume 
Rendering-Ansatz vorzuziehen. Durch das Rendering eines tatsächlichen Volumens sieht der Rauch in virtueller Realität realistischer aus, 
als durch eine Illusion auf einem zweidimensionalen Sprite. Es gibt viele kleine Tricks, um den Ray Marching-Algorithmus zu optimieren und die Anzahl der 
Samples zu reduzieren, die im Rahmen dieser Arbeit jedoch nicht alle implementiert wurden. 
Die vielen Vorteile des Volume Ray Marching machen dieses jedoch zu einer vielversprechenden Methode.

\subsection{Limitationen}
\label{sec:6.2}

Die Erkenntnisse dieser Arbeit beziehen sich auf sehr grundlegende Implementierungen der beiden Varianten als Proof of Concept. Dies hängt zum einen mit 
Unitys Universal Rendering Pipeline zusammen, welche einerseits vorteilhaft für VR-Anwendungen ist, es andererseits aber beispielsweise schwieriger macht
auf die Lichter in der Szene zuzugreifen. Zudem ist die Dokumentation der Software, gerade was die Programmierung von Shadern angeht, teilweise nicht hilfreich.
Fehlermeldungen sind nicht wirklich verständlich und es gibt keine weitergehenden Informationen.
Es musste viel auf Ideen und Meinungen aus Foren oder Videos zurückgegriffen werden um beide Methoden im zeitlichen Rahmen implementieren zu können.
Für jemanden der nicht besonders geübt mit der Programmierung von Shadern in Untiy ist, wird die Entwicklung stark verlangsamt. 
Weiterhin wurde für die Erstellung der Light- und Densitymaps zunächst auf eine andere Software, Houdini von SideFX zurückgegriffen.
Houdini bietet eine Non-Commercial-Version an, die einige Limitationen mit sich bringt. Darunter beispielsweise eine begrenzte Auflösung der Texturen, 
teilweise fehlende Informationen beim Rendern der Bildsequenzen und Wasserzeichen in den Texture Sheets. Die Erstellung und Aufbereitung der Texturen hat viel Zeit
in Anspruch genommen, wobei das Ergebnis daraus am Ende aus qualitativen Gründen nicht nutzbar ist, sodass die Software gewechselt werden musste um diesen Ansatz 
weiter verfolgen zu können. Mit mehr Zeit und Ressourcen lassen sich hier jedoch brauchbare Ergebnisse erzeugen, die letztendlich die Qualität des 
Partikelsystems erhöhen könnten. 



\subsection{Ausblick}
\label{sec:6.3}
Diese Arbeit zeigt auf, dass die beiden Methoden für das Gebiet der Feuer und Rauchsimulation für virtuelle Umgebungen Potential haben, allerdings auch noch 
weiterentwickelt werden müssen um einsatzfähig zu werden.   
Die Simulation von Phänomenen wie Feuer und Rauch ist ein breit gefächertes und komplexes Feld. 
Es gibt unzählige Optimierungsmöglichkeiten, was es schwerer macht, einen Fokus auf
bestimmte Dinge zu setzen. Viele Themen die ein Feuer realistischer machen, wie beispielsweise die korrekte Beleuchtung der Umgebung oder das 
korrekte Verhalten der Partikelsysteme konnten in dieser Arbeit aufgrund der Zeit und ihrer Komplexität nicht angegangen werden und könnten für 
weitere Forschungsansätze interessant sein. Zudem könnte mehr Variation und damit Realismus durch verschiedene Animationen erzeugt werden. 
Gerade im Bereich der prozeduralen Texturgenerierung könnte es interessant sein eine Art 4D-Textur zu entwickeln, die eine Animation im dreidimensionalen
Raum ermöglicht. 
Die Möglichkeiten des Ray Marchings sind nur durch Rechenleistung begrenzt. Mit immer besser werdender Hardware werden auch die 
Einsatzmöglichkeiten des Ray Marchings immer mehr.


\newpage
